瑪麗重建「老夥伴」 樓去人情在

2018年08月27日

瑪麗重建「老夥伴」
樓去人情在

伴隨過無數人的最後一程，瑪麗前殮房主任黎華佳亦要送別瑪麗臨床病理大樓。

【港聞專題】

有80年歷史的瑪麗醫院正在重建，屹立數十載的病理學樓、臨床病理大樓和醫生宿舍將拆卸，讓路予更現代化的醫療科學中心。三座大樓不但是孕育出無數醫護人員和病理專家的搖籃，更是對抗大小疫症的烽火之地，是香港醫療史的重要一頁。大樓退役，人情不滅，多位相伴大樓30年的「瑪麗人」細說其風光及軼事。

撰文：陳芷昕 攝影︰夏家朗

瑪麗醫院

自去年起，位於瑪麗最北端的病理學樓和臨床病理大樓已經停止運作。驟眼一看，兩座分別建於50年代後期及1974年的大樓牆身斑駁殘舊，地上灰塵滿佈，裏面漆黑一片，頗有深入「廢墟」之感，予人難以想像這裏曾是香港的病理研究重地和烽煙四起的抗疫戰場。

名列「港大醫學院抗沙士六子」的港大微生物學系助理教授陳國雄博士，自70年代加入港大醫學院從事病毒研究工作，在兩座大樓度過了近40年。較少接受訪問的他，綜觀香港多場世紀疫症，1997年的禽流感、2003年的沙士和2009年的豬流感對陳國雄來說，猶如三場大戰疫，其中沙士一仗更是「最難打」。

沙士期間，陳國雄與研究沙士病毒的同事都在病理學樓的第三級實驗室中日以繼夜地奮戰。15年過去，陳國雄仍記得在仍未找到沙士病毒源頭時，團隊都承受着極大壓力，「日日返工返朝早9點到夜晚12點，放工又擔心會唔會將病毒帶返屋企。」

昔日病理系學生接受考試的情景。

1919年，港大熱帶病學館與病理學館大樓落成，為全港首座病理學大樓。

50年代瑪麗醫院臨床病理大樓的建築情況。

邱瑋璇教授在瑪麗病理學樓工作逾30年。

共事多年如大家庭

在沙士大爆發前的2月期間，陳國雄與同事一直以為沙士病毒源自變種的禽流感病毒，但屢試不果，讓他極為憂慮。後來在屢敗屢戰下，他改試用猴子的臀胚胎細胞株種呼吸道病毒，結果成功種出沙士病毒，亦是全球最快發現沙士由此新型冠狀病毒引起的學者之一。此大發現至今讓陳國雄非常鼓舞：「當時諗住係秘密武器，越快種到病毒就越快可以進行快速測試，隔離感染患者，以免病毒傳播。」

兩座病理大樓除了是不少香港病理學家的抗疫戰場，更是香港病理的教學和研究基地。事實上，瑪麗病理學樓與港大病理學系關係密切。1919年，香港大學熱帶病學館與病理學館大樓落成，為全港首座病理學大樓，後於50年代後期港大病理學系搬進瑪麗醫院病理學樓，供港大醫學院教授和醫科生使用，故瑪麗醫院又有「教學醫院」之名。

同樣在病理學樓工作超過30年的港大病理學系教授邱瑋璇指，她和同事常「兩邊走」，在病理學樓從事教學和學術研究工作，在臨床病理大樓就做化驗報告，協助瑪麗醫生診斷病因。

港大和瑪麗病理部門的同事共處多年，合作無間，都無分港大或瑪麗，反像大家庭一樣。去年，瑪麗醫院第一期重建工程終於展開，兩座大樓即將拆卸，以騰空地方興建一座包括急症室、手術室和深切治療部等的新大樓，以加快處理嚴重病症，應付供不應求的醫療需要。重建期間，病理服務暫南遷到改建為T座大樓的原高級職員宿舍中繼續運作。

對於新家，陳國雄仍不適應，坦言較喜歡舊地。「以前成幢都係病理，好似係屬於病理嘅標誌。又人少少咁，大家關係好好，成班老師同研究人員會一齊去旅行，𠵱家搬去T座會冇咁有歸屬感。」邱瑋璇亦有同感：「依家T座保安較嚴，出入都要拍卡，大家較難碰面。」除了人情味，陳國雄更想念起70年代病理學樓的一隻羊，「以前草地有隻羊，用嚟抽羊血做實驗。𠵱家呢度就冇得養動物，唔知佢𠵱家點呢？」

上一則
上一則
故事之王︰做唔成金庸 做個網紅也不錯

下一則
下一則
殮房主任：靈異事件都係笑話

殮房主任：靈異事件都係笑話

醫療攝影師 難忘大樓外日落

醫療攝影師係咩黎